exemplos/exercicios5_classes/exercicios_classes/exercicios3.dfy
@@ -1,0 +1,137 @@
+type T = int // para demonstração, mas poderia ser qualquer tipo
+
+class {:autocontracts} Deque
+{
+    // Abstração
+    ghost var Conteudo: seq<T>
+    ghost const Capacidade: nat
+
+    // Implementação 
+    const a: array<T> 
+    const cap: nat
+    var cauda: nat
+
+    ghost predicate Valid()
+    {
+      cap > 0 &&
+      a.Length == cap &&
+      0 <= cauda <= cap &&
+      Conteudo == a[0..cauda] &&
+      Capacidade == cap
+    }
+ 
+    constructor (c: nat)
+      requires c > 0
+      ensures Conteudo == []
+      ensures Capacidade == c
+    {
+      a := new T[c];
+      cap := c;
+      cauda := 0;
+      Conteudo := [];
+      Capacidade := c;
+    }
+
+    //Predicado que pode ser utilizado como um método, gerando código executável
+    predicate isEmpty()
+      ensures isEmpty() <==> Conteudo == []
+    {
+      cauda == 0
+    }
+    
+    //Predicado que pode ser utilizado como um método, gerando código executável
+    predicate isFull()
+      ensures isFull() <==> |Conteudo| == Capacidade
+    {
+      cauda == cap
+    }
+
+    //Função que pode ser utilizada como um método, gerando código executável
+    function front() : T
+      requires !isEmpty()
+      ensures front() == Conteudo[0]
+    {
+      a[0]
+    }
+
+    //Função que pode ser utilizada como um método, gerando código executável
+    function back() : T
+      requires !isEmpty()
+      ensures back() == Conteudo[|Conteudo| - 1]
+    {
+      a[cauda-1]
+    }
+
+    method push_back(e : T)
+      requires !isFull()
+      ensures Conteudo == old(Conteudo) + [e]
+    {
+      a[cauda] := e;
+      cauda := cauda + 1;
+      Conteudo := Conteudo + [e];
+    }
+
+    method pop_back() returns (e:T)
+      requires !isEmpty()
+      ensures e == old(Conteudo[|Conteudo| - 1])
+      ensures Conteudo == old(Conteudo[..|Conteudo|-1])
+    {
+      cauda := cauda - 1;
+      e := a[cauda];
+      Conteudo := Conteudo[..cauda];
+    }
+
+    method push_front(e : T)
+      requires !isFull()
+      ensures Conteudo == [e] + old(Conteudo) 
+    {
+      forall i | 0 <= i < cauda
+      {
+        a[cauda - i] := a[cauda - i - 1];
+      }
+      a[0] := e;
+      cauda := cauda + 1;
+      Conteudo := [e] + Conteudo;
+    }
+
+    method pop_front() returns (e:T)
+      requires !isEmpty()
+      ensures e == old(Conteudo[0])
+      ensures Conteudo == old(Conteudo[1..])
+    {
+      e := a[0];
+      cauda := cauda - 1;
+      forall i | 0 <= i < cauda
+      {
+        a[i] := a[i+1];
+      }
+      Conteudo := a[0..cauda];
+    }
+}
+
+method Main()
+{
+    var q := new Deque(3);
+    assert q.isEmpty();
+    q.push_front(1);
+    assert q.front() == 1;
+    assert q.back() == 1;
+    q.push_front(2);
+    assert q.front() == 2;
+    assert q.back() == 1;
+    q.push_back(3);
+    assert q.front() == 2;
+    assert q.back() == 3;
+    assert q.isFull();
+    var e := q.pop_back();
+    assert e == 3;
+    assert q.front() == 2;
+    assert q.back() == 1;
+    e := q.pop_front();
+    assert e == 2;
+    assert q.front() == 1;
+    assert q.back() == 1;
+    e := q.pop_front();
+    assert e == 1;
+    assert q.isEmpty();
+}
